
\chapter[Il gradiente nei problemi di massimo e di minimo]
{Una definizione assoluta di gradiente applicata a problemi
di massimo e di minimo\\
\normalsize Quando le coordinate diventano un ostacolo alla ricerca
e alla comprensione della soluzione}
\begin{center}
Giorgio Goldoni - ITIS “Leonardo da Vinci” – Carpi (MO)
\end{center}
\vspace{1cm}
{\em In questo lavoro si mettono a confronto diversi metodi per la risoluzione 
di alcuni problemi geometrici classici di massimo e di minimo. 
Dopo aver ricordato la geniale soluzione ottenuta per via sintetica, gli stessi 
problemi vengono affrontati con l’uso delle coordinate e del calcolo 
differenziale, che da una parte presenta il notevole vantaggio di fornire una 
tecnica assai generale, dall’altra il difetto di condurre a calcoli che possono 
diventare proibitivi e, inoltre, di fornire una soluzione di difficile 
interpretazione a dispetto della semplice formulazione geometrica del problema. 
Un approccio infinitesimale mediante l’uso di microscopi non-standard, senza 
passare attraverso il calcolo, fornisce poi una tecnica che, nei casi più 
semplici, consente di arrivare alla soluzione in modo direttamente geometrico, 
ma che rivela presto dei grossi limiti. 
Si passa quindi a definire, con metodi infinitesimali e senza l’uso 
delle coordinate, il vettore gradiente di una funzione reale del piano. Il 
gradiente della funzione distanza da un punto fissato consente quindi di 
risolvere in modo unitario i problemi precedentemente affrontati dandone una 
potente immagine geometrica. Si applica infine il metodo del gradiente a un 
problema classico di tempo minimo legato alla legge di Snell.
} 

\newpage

\section[Tre problemi di massimo e di minimo]
{Tre problemi geometrici di massimo e di\\ minimo e la loro soluzione 
classica}
\subsubsection{Il problema di Erone}
\begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig01.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f1}
 \end{wrapfloat}
Consideriamo tre problemi geometrici classici di massimo e di minimo insieme 
alla loro geniale soluzione sintetica e cominciamo dal famoso problema di Erone 
(Figura~\ref{gold:f1}): dati nel piano due punti $A$ e $B$ situati nello stesso 
semipiano rispetto a una retta $r$, determinare il punto $P$ della retta per il 
quale risulta minima la somma \(AB+PB\), cioè il cammino più breve che va da 
$A$ a $B$ toccando la retta.\\
A questo scopo si considera il punto \(B'\) simmetrico di 
$B$ rispetto a $r$ e si osserva che a ogni spezzata $APB$, dove $P$ è un punto 
qualsiasi di $r$, resta associata la spezzata \(APB'\) di uguale lunghezza. 
 
Infatti, detta $H$ la proiezione di $B$ su $r$, i triangoli rettangoli $PBH$ e 
$PB'H$ risultano uguali avendo uguali i cateti e hanno quindi uguali le 
ipotenuse $PB$ e $PB'$, da cui \(AP+PB=AP+PB'\). 
Ne consegue che il punto $P$ che rende minima la spezzata $APB$ è lo stesso che 
rende minima la spezzata $APB'$. Ma la spezzata $APB'$ di lunghezza minima è il 
segmento $AB'$ e il punto cercato è dunque il punto $P_{\text{min}}$ di 
intersezione di $AB'$ con la retta $r$. Si ricava allora immediatamente che il 
punto è quello per il quale la spezzata che congiunge 
$A$ a $B$ toccando la retta $r$ forma con essa due angoli uguali.
% \vspace{3mm}

\subsubsection{Una variante del problema di Erone}

Passiamo quindi al secondo problema, che è una variante del precedente: dati 
due punti $A$ e $B$ situati su semipiani opposti rispetto a una retta $r$, 
determinare il punto $P$ della retta che rende massima la differenza delle 
distanze dai due punti. Il problema risulta indeterminato se $r$ è l’asse di 
$AB$, cioè se $A$ e $B$ sono ciascuno il simmetrico dell’altro rispetto alla 
retta $r$. Infatti, in quel caso, la differenza delle distanze da un punto $P$ 
della retta è sempre nulla. Escludiamo quindi questo caso. 

Anche questa volta la brillante soluzione sintetica consiste nel considerare il 
punto $B'$ simmetrico di $B$ rispetto alla retta $r$ (Figura~\ref{gold:f2}). Si 
dimostra immediatamente che $PB=PB'$ e che la differenza $PA-PB$ è uguale alla 
differenza $PA-PB'$.
Ora, poiché in un triangolo un lato è maggiore della differenza degli altri 
due, abbiamo che $PA-PB'<AB'$. Se $A$ e $B$, e quindi $A$ e $B’$, hanno la 
stessa distanza da $r$, allora la differenza $PA-PB'$ tende ad $AB'$ quando $P$ 
si 
allontana in una qualsiasi delle due direzioni, rimanendone però sempre 
inferiore, e il problema non ammette soluzione. 
Supponiamo allora che $A$ disti da $r$ più di $B$. 
\vspace{-.72em}
 \begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.50\textwidth}
Il punto che rende massima
la differenza $PA-PB$ è allora il punto $P_{\text{max}}$ intersezione della
retta $AB$ con $r$. Infatti $PA-PB'=AB'$. Detta $H$ la proiezione di $B$ su $r$, 
dall’uguaglianza dei triangoli rettangoli $BHP_{\text{max}}$ e 
$B'HP_{\text{max}}$ si deduce immediatamente che $P_{\text{max}}$ è il punto 
per il quale i segmenti che rappresentano le distanze da $A$ e da $B$ formano 
due angoli uguali con la retta $r$.
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.47\textwidth}
  \centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig02.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f2}
 \end{minipage}
 \end{figure}

\subsubsection{Il problema di Torricelli}

Vediamo infine il problema di Torricelli e la sua geniale soluzione sintetica. 
Dato un triangolo $ABC$, determinare il punto $P$ del triangolo per il quale è 
minima la somma delle distanze dai vertici.
A questo scopo applichiamo una rotazione di $60^\circ$ intorno al vertice $A$ 
(Figura~\ref{gold:f3}), che manda il triangolo $ABC$ in $AB'C'$ e il punto $P$ in
$P'$. Il triangolo $APP'$ è equilatero e quindi $PA=PP'$. Abbiamo allora che la 
somma $PA+PB+PC$ delle distanze di $P$ dai vertici è uguale alla somma 
$BP+PP'+P'C'$ e quindi alla lunghezza della spezzata $BPP'C'$. Ne segue che il 
punto che rende minima la somma delle distanze dai vertici del triangolo
è quello che rende minima la lunghezza della spezzata. Ma la spezzata più breve 
che va da $B$ a $C'$ è il segmento $BC'$, per cui il punto $P$ cercato è quello 
per il quale il triangolo equilatero $APP'$ ha il lato $PP'$ sul segmento $BC'$ 
(Figura~\ref{gold:f4}).
 \begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.47\textwidth}
   \centering 
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig03.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f3}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.47\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig04.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f4}
 \end{minipage}
 \end{figure}
 
In particolare, ricaviamo che l’angolo $APB$ è di $120^\circ$. Per simmetria, 
anche gli angoli $BPC$ e $CPA$ devono essere di $120^\circ$ e il punto del 
triangolo che rende minima la somma delle distanze dai vertici è allora quello 
che vede i tre lati sotto tre angoli uguali. Questa dimostrazione vale 
solamente se i tre angoli del triangolo sono minori di $120^\circ$. In caso 
contrario si dimostra facilmente che il punto cercato è il vertice dall’angolo
ottuso, ma avremo modo di vederlo in seguito.

\section[Soluzione analitica]
{Soluzione analitica col metodo delle coordinate e il calcolo 
infinitesimale}
Le soluzioni precedenti sono il frutto di un lampo di genio, ma esiste una 
tecnica standard per risolvere problemi di massimo e di minimo, che consiste 
nell’uso delle coordinate e del calcolo infinitesimale. 

\subsubsection{La soluzione analitica del problema di Erone}
\begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt}
 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig05.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f5}
\end{wrapfloat}
Nel caso del problema di Erone possiamo usare un sistema di assi cartesiani con
l’asse delle ascisse 
coincidente con la retta $r$ e l’asse delle ordinate passante per il punto $A$. 
I punti $A$ e $B$ hanno allora rispettivamente coordinate $(0, a)$ e 
$(L, b)$, dove $L$ è la distanza tra le proiezioni $O$ e $H$ dei due 
punti sulla retta $r$.
Un generico punto $P$ della retta $r$ ha allora coordinate $(x, 0)$ e si 
tratta quindi di determinare il valore di $x$ per il quale la funzione
\[
 f(x)=\sqrt{x^2+a^2}+\sqrt{(L-x)^2+b^2},
\]
che esprime la somma delle distanze di $P$ dai punti $A$ e $B$, assume il 
valore minimo. 
Poiché \(f(\pm\infty)=+\infty\), cioè la funzione $f$ assume valori 
infiniti positivi quando $x$ assume valori infiniti sia positivi che negativi, 
il minimo assoluto è da ricercarsi tra i punti in cui si annulla la derivata 
prima. Abbiamo che
\[
 f'(x)=\frac{x}{\sqrt{x^2+a^2}}-\frac{L-x}{\sqrt{(L-x)^2+b^2}},
\]
per cui si ha che $f'(x)=0$ quando
\begin{equation*}
 (1)\qquad\qquad\frac{x}{\sqrt{x^2+a^2}}=\frac{L-x}{\sqrt{(L-x)^2+b^2}}.
\end{equation*}
Con riferimento alla Figura~\ref{gold:f5}, la condizione (1) corrisponde 
all’uguaglianza \(\cos \alpha=\cos\beta\), 
da cui si deduce che deve essere \(\alpha=\beta\), che è proprio la 
caratterizzazione della soluzione ottenuta col metodo di Erone. Dobbiamo però 
ammettere che senza conoscere già la soluzione del problema ben difficilmente 
ci si sarebbe fermati all’equazione (1). Volendo risolvere l’equazione, dopo 
alcuni calcoli tediosi, ma abbordabili, si giunge al risultato
\[
 x=\frac{aL}{a+b}.
\]
A dispetto della semplice formulazione geometrica del problema, la risposta 
analitica non ammette un’interpretazione immediata. Osservando che
\[
 L-x=\frac{bL}{a+b},
\]
si può comprendere che $x$ è l’ascissa del punto $P$ che divide l’intervallo da 
$0$ a $L$ in parti direttamente proporzionali ai numeri $a$ e $b$ e quindi che 
si tratta del punto per il quale i due triangoli rettangoli $POA$ e $PHB$ 
risultano simili. A questo punto è immediato ritrovare l’uguaglianza degli 
angoli \(\alpha\) e \(\beta\).  

\subsubsection{La soluzione analitica della variante del problema di Erone}
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt}
 \includegraphics[width=0.48\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig06.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f6}
\end{wrapfloat}
La risoluzione analitica dalla variante del problema di Erone, in cui 
i punti $A$ e $B$ si trovano in uno stesso semipiano rispetto alla retta $r$ e 
occorre invece determinare il punto $P$ di $r$ che rende massima la differenza 
delle distanze, è del tutto analoga. Con riferimento alla 
Figura~\ref{gold:f6}, dove si suppone che sia \(a>b>0\), la funzione da massimizzare 
è
\[
 f(x)=\sqrt{x^2+a^2}-\sqrt{(L-x^)2+b^2}.
\]
Abbiamo allora che 
\[
 f'(x)=\frac{x}{\sqrt{x^2+a^2}}-\frac{x-L}{\sqrt{(x-L)^2+b^2}}
\]
e, dopo un po’ di calcoli, otteniamo che \(f'(x)=0\) per 
\(x=\dfrac{aL}{a-b}\). Poiché si ricava che \(f(-\infty)=-L\) e 
\(f(+\infty)=L\), mentre \(f\tonda{\dfrac{aL}{a-b}}=\sqrt{L^2+(a-b)^2}>L\), 
possiamo affermare che il punto cercato è quello di ascissa 
\[
 \frac{aL}{a-b}.
\]
Questa volta lo stridore tra la rapida ed elegante soluzione sintetica e la 
laboriosa e goffa soluzione analitica è ancora maggiore che nel caso 
precedente. Inoltre è assai meno facile tradurre in termini geometrici il 
risultato ottenuto, a meno di non voler ancora una volta barare e interpretare 
la condizione di annullamento della derivata come l’uguaglianza dei coseni 
degli angoli $\alpha$ e \(\beta\).

\subsubsection{La soluzione analitica del problema di Torricelli}
%\vspace{1cm}
\begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt}
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig07.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f7}
\end{wrapfloat}

Nel caso del problema di Torricelli, scegliamo il sistema di coordinate con 
l’origine nel vertice $C$ del triangolo e col semiasse positivo delle ascisse 
passante per il vertice $A$ e supponiamo che il vertice $B$ stia nel semipiano 
superiore. Il punto cercato $P(x,y)$ è quello che minimizza la funzione di due 
variabili
\vspace{20mm}
\[
 f(x,y)=\sqrt{x^2+y^2}+\sqrt{(x-a)^2+y^2}+\sqrt{(x-b)^2+(y-c)^2},
\]
dove $a$ è l’ascissa del punto $A$, mentre $b$ e $c$ sono le coordinate del 
vertice $C$. 
Poiché quando $P$ è a distanza infinita dall’origine la funzione $f$ assume 
valori infiniti positivi, essa ammette un minimo assoluto, che è da ricercarsi
nei punti in cui si annullano le derivate parziali. Si tratta di risolvere il 
sistema
\[
\left\{
\begin{array}{ll}
 \frac{\partial f}{\partial x}=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}+
 \frac{x-a}{\sqrt{(x-a)^2+y^2}}+\frac{x-b}{\sqrt{(x-b)^2+(y-c)^2}}=0\\
 \frac{\partial f}{\partial y}=\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}+
 \frac{y}{\sqrt{(x-a)^2+y^2}}+\frac{y-c}{\sqrt{(x-b)^2+(y-c)^2}}=0
  \end{array}
\right.
\]
Questa volta i calcoli diventano proibitivi e il divario tra l’elegante 
soluzione sintetica e l’approccio infinitesimale con l’uso delle coordinate 
risulta clamoroso. Soprattutto, l’aspetto geometrico del problema sembra 
irrimediabilmente perduto.\newpage

\section{Soluzione mediante infinitesimi geometrici}
Un tentativo di risolvere i problemi precedenti usando una tecnica standard 
più coerente con la loro formulazione geometrica è quello di ricorrere a 
metodi infinitesimali geometrici. 

\subsubsection{Il problema di Erone e gli infinitesimi geometrici}
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt}
 \centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]
{chap/01_interventi/07_goldoni/fig08.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f8}
\end{wrapfloat}
Cominciamo ancora una volta dal problema di Erone.
Preso un punto $P$ sulla retta $r$, puntiamo in $P$ un microscopio a infiniti 
ingrandimenti, che ci mostra una parte della sua monade (Figura~\ref{gold:f8}).
Consideriamo poi un punto $Q$ infinitamente vicino a $P$ e alla sua destra nel 
campo visivo del microscopio. I segmenti $PA$ e $QA$ ci appaiono 
indistinguibili 
da semirette parallele, così come accade per i segmenti $PB$ e $QB$. Mandiamo 
quindi da $P$ la perpendicolare $PH$ a $QA$ e da $Q$ la perpendicolare $QK$ a 
$PB$. Passando da $P$ a $Q$, rispetto al cammino $APB$, il cammino $AQB$ si 
allunga del tratto $HQ$ e si accorcia invece del tratto $PK$, a meno di 
infinitesimi di ordine superiore.
 \begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
   \centering 
 \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig09.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f9}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig10.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f10}
 \end{minipage}
 \end{figure}
Nel caso della Figura~\ref{gold:f9} si ha $HQ<PK$ e quindi conviene spostarsi verso 
destra poiché il cammino si abbrevia.
Il punto $P$ cercato è quello per il quale $HQ=PK$ e quindi, dall’uguaglianza 
dei triangoli $PQH$ e $QPK$, è il punto per il quale i segmenti $AP$ e $PB$ 
formano due angoli uguali con la retta $r$ (Figura~\ref{gold:f10}). Infatti, per un 
punto $P$ ancora più a destra la situazione si inverte e si ha che $HQ>PK$.\\
\newpage
\subsubsection{La variante del problema di Erone e gli infinitesimi geometrici}
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt}
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig11.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f11}
\end{wrapfloat}

L’uso di infinitesimi geometrici fornisce rapidamente una risposta del tutto 
soddisfacente anche nel caso della variante del problema di Erone. Puntando 
ancora una volta un microscopio a infiniti ingrandimenti nel punto $P$ sulla 
retta $r$, consideriamo un punto $Q$ a destra di $P$ nel campo visivo dello 
strumento.
Ancora una volta i segmenti $PA$ e $QA$ risultano indistinguibili da semirette 
parallele, così come i segmenti $PB$ e $QB$.
Nella situazione rappresentata nella Figura~\ref{gold:f12} il cammino $APB$, 
rispetto al cammino $AQB$, si allunga del tratto $HQ$ e si accorcia del tratto
$QK$.
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.47\textwidth}
   \centering 
   \includegraphics[width=.9\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig12.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f12}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
  \centering 
   \includegraphics[width=1.2\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig13.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f13}
 \end{minipage}
 \end{figure}

Essendo in questo caso $HQ>QK$, il cammino $AQB$ è più lungo del cammino $APB$ 
e conviene quindi spostare $P$ verso destra. Il punto ottimale è allora il punto 
$P$ per il quale $HQ=QK$  e quindi quello per il quale i triangoli rettangoli 
$PHQ$ e $PKQ$ risultano uguali e $PA$ e $PB$ formano angoli uguali con la retta 
$r$. Infatti, se prendiamo $P$ ancora più a destra la situazione si inverte e 
risulta $HQ<QK$, per cui la lunghezza della spezzata aumenta spostando $P$ 
verso sinistra. 
\subsubsection{Il problema di Torricelli e gli infinitesimi geometrici}
Se proviamo però ad applicare il metodo degli infinitesimi geometrici al 
problema di Torricelli, ecco che le cose si complicano notevolmente.
Puntando un microscopio a infiniti ingrandimenti in un punto $P$ interno al 
triangolo (Figura~\ref{gold:f14}) e passando a un punto $Q$  nel campo visivo del 
microscopio ancora una volta le coppie di segmenti $PA$ e $QA$, $PB$ e $QB$, 
$PC$ e $QC$ appaiono indistinguibili da coppie di semirette parallele 
(Figura~\ref{gold:f15}), ma passando da $P$ a $Q$ può capitare che uno dei due 
segmenti si allunghi e due si accorcino o che due si allunghino e uno si accorci
e la situazione perde del tutto la semplicità incontrata nei problemi 
precedenti.
\vspace{-1em}
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
   \centering 
   \includegraphics[width=.7\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig14.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f14}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig15.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f15}
 \end{minipage}
 \end{figure}

Ecco allora che anche il metodo degli infinitesimi geometrici, che sembrava 
fornire una tecnica standard per determinare la soluzione dei tre problemi 
classici più soddisfacente dell’uso delle coordinate e del calcolo 
infinitesimale, si è dimostrato inadeguato. 

Ci chiediamo allora se esiste uno 
strumento geometrico che fornisca una tecnica standard per determinare la 
soluzione di problemi di ottimizzazione analoghi ai tre problemi classici 
considerati. La risposta è affermativa e lo strumento vincente è il gradiente 
definito in modo assoluto, cioè indipendentemente da un sistema di coordinate. 
Si tratta di uno strumento puramente geometrico, anche se la sua definizione 
passa attraverso il calcolo infinitesimale.

\section[Critica a una definizione di gradiente]
{Una critica a una diffusa definizione di\\ gradiente}

Nei corsi di scuola superiore dove è prevista una breve trattazione delle 
funzioni reali di due variabili reali, ma persino nei corsi universitari di 
analisi, si usa definire il gradiente di una funzione come il vettore che ha 
per componenti le due derivate parziali e si pone quindi per definizione
\[
 \vec{\nabla}f(x,y)=\quadra{\frac{\partial f(x,y)}{\partial x}, 
 \frac{\partial f(x, y)}{\partial y}}.
\]
Trovo questa definizione assai poco soddisfacente per almeno due motivi. Il 
primo è che inculca erroneamente nello studente il convincimento che ogni 
coppia ordinata di funzioni delle coordinate definisca effettivamente un 
vettore del piano e il secondo è che in questo modo non si fornisce allo 
studente un’idea intuitiva del concetto di gradiente che possa essergli di 
aiuto nel comprendere il significato dei teoremi in cui esso è coinvolto. La 
prima critica a questa definizione di gradiente si traduce esplicitamente nel 
fatto seguente. 

\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.55\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig16.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f16}
\end{wrapfloat} %{figure}
Consideriamo, ad esempio, il problema di dover descrivere la 
temperatura dei vari punti di una lastra sottile nell’ipotesi in cui essa non 
vari nel tempo. Possiamo modellizzare la lastra sottile con un’opportuna 
regione $A$ di piano e descrivere la situazione mediante una funzione $f$ che a 
ogni punto $P$ di $A$ associa il valore $z$ della temperatura. Se poi 
introduciamo nel piano un sistema di coordinate cartesiane, la regione di piano
diventa un sottoinsieme di \(\R^2\) e la funzione del punto diventa una funzione
$f$ delle sue coordinate (Figura~\ref{gold:f16}) e quindi una funzione di due 
variabili.\footnote{
A rigore non è corretto continuare ad indicare con \(f\) la funzione, perché si 
tratta in realtà della composizione della funzione che associa ad ogni coppia 
\((x,y)\) di $A$ il punto $P$ che ha quelle coordinate con la funzione $f$ che 
associa al punto $P$ la sua temperatura.}
Il gradiente, coerentemente con la definizione precedente, è allora definito 
come il vettore che ha per componenti le due derivate parziali della funzione 
$f$. La scelta del sistema di coordinate è però arbitraria e rispetto a un 
altro sistema di coordinate la stessa regione di piano corrisponde a un diverso 
sottoinsieme di \(\R^2\), dando luogo a una diversa funzione di due 
variabili.\footnote{
A questo punto risulta evidente il motivo per cui l’utilizzo della stessa 
lettera per indicare la funzione del punto e la funzione di due variabili che 
si ottiene introducendo un sistema di coordinate nel piano è formalmente 
scorretto. Per lo stesso motivo non è formalmente corretto continuare ad 
indicare con la stessa lettera il sottoinsieme di punti del piano che definisce 
la lastra sottile e l’insieme di coppie di numeri reali che rappresenta 
l’insieme delle coordinate di quei punti, che cambia al cambiare del sistema di 
coordinate.}
Tale funzione avrà, in generale, derivate parziali 
diverse da quelle della funzione precedente e il gradiente avrà quindi 
componenti diverse. Non è allora affatto ovvio che le diverse componenti 
continuino a definire effettivamente uno stesso vettore del piano.
Di solito, infatti, questa è una proposizione che compare come esercizio nei 
testi di analisi matematica e che richiede allo studente di dimostrare che, 
cambiando sistema di coordinate, le derivate parziali cambiano con la stessa 
legge con cui effettivamente cambiano le componenti di un vettore. Ritengo 
quindi assai più corretto ed efficace definire il gradiente direttamente per via 
geometrica, in modo che risulti immediatamente chiara la sua natura 
vettoriale. In altre parole, ritengo preferibile dare una definizione assoluta 
di gradiente, indipendente cioè dal sistema di coordinate scelto. Del resto, le 
derivate parziali sono due derivate direzionali la cui peculiarità è legata 
unicamente al particolare sistema di coordinate cartesiane utilizzato.

\section{Una definizione assoluta di gradiente}
Consideriamo dunque una funzione $f$ definita su una regione di piano $A$ a 
valori reali che, per aiutare l’intuizione, possiamo pensare come la funzione 
che associa a ogni punto $P$ di una lastra sottile $A$ la temperatura 
\(z=f(P)\). Fissato un punto $P$ di $A$ e un vettore \(\vec{v}\) possiamo 
definire la rapidità di variazione della temperatura nel punto $P$ nella 
direzione e nel verso indicati da \(\vec{v}\), cioè la derivata direzionale di
$f$ nel punto $P$ relativa al vettore \(\vec{v}\). A questo scopo introduciamo
un asse coordinato $s$ avente l’origine in $P$ e la direzione e il verso di
\(\vec{v}\) (Figura~\ref{gold:f17}). 
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig17.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f17}
\end{wrapfloat} 

Dato un vettore infinitesimo \(dP\) parallelo a
\(\vec{v}\), indichiamo con \(ds\) la coordinata infinitesima\footnote{
Se $ds$ è positiva, allora coincide col modulo di $dP$, altrimenti col suo 
opposto. Si presuppone che la monade del punto $P$ sia tutta contenuta in $A$, 
cioè che $A$ sia un insieme aperto di punti.}
del punto \(P+dP\) e consideriamo il differenziale \(df(P)=f(P+dP)-f(P)\) e 
quindi il rapporto differenziale
\[
 \frac{df(P)}{ds}=\frac{f(P+dP)-f(P)}{ds}.
\]
Le derivata direzionale è allora definita come la parte standard\footnote{
La definizione presuppone che il rapporto differenziale sia finito e con la 
stessa parte standard per ogni infinitesimo non nullo $ds$.}
del rapporto differenziale:
\[
 D_{\vec{v}} f(P)=\st{\frac{df(P)}{ds}}.
\]
Il grafico di $f$ può essere definito anche senza introdurre le coordinate nel 
piano di $A$. A questo scopo basta considerare un asse delle quote con l’origine 
in un punto qualsiasi del piano e perpendicolare al piano stesso.
Se il grafico è una superficie liscia e ammette quindi in ogni suo punto un 
piano tangente, allora restano definite le curve di livello, che corrispondono 
ai punti di $A$ in cui $f$ ha lo stesso valore. Nell’esempio della temperatura 
di una lastra sottile si tratterebbe delle curve isoterme. Nella monade di un 
punto $P$ in cui il piano tangente al grafico non è orizzontale, poiché le 
sezioni parallele di un piano sono rette parallele, le curve di livello 
risultano indistinguibili da rette parallele (Figura~\ref{gold:f18}).
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
   \centering 
   \includegraphics[width=.8\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig18.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f18}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig19.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f19}
 \end{minipage}
 \end{figure}

% \begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt}  %{figure}[h]  
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig19.jpg}
%  \caption{}
%  \label{gold:f19}
% \end{wrapfloat}  %{figure}

Puntiamo allora un microscopio a infiniti ingrandimenti sul punto $P$ e 
consideriamo poi, nel campo visivo del microscopio, una curva di livello 
corrispondente a un valore di $f$ maggiore di quello in $P$. La curva di 
livello 
considerata e quella passante per $P$ risultano allora indistinguibili da due 
rette parallele. Tra gli infiniti rapporti differenziali relativi al punto $P$ 
ottenuti passando da $P$ a un punto \(P+dP\) della curva di livello considerata ne 
esiste uno massimo, che corrisponde alla direzione perpendicolare alla curva di 
livello per $P$ e al punto \(P+dP_{\bot}\). Infatti, per un generico $dP$ che 
forma un angolo $\phi$ con \(dP_{\bot}\), si ha che \(ds> ds_{\bot}\), mentre
\(f(P+dP)-f(P)=f(P+dP_\bot)-f(P)\), per cui
\[
 \frac{f(P+dP)-f(P)}{ds}<\frac{f(P+dP_\bot)-f(P)}{ds_\bot}.
\]
In particolare, si ha che \(ds_\bot=ds \cos \phi\) e quindi che
\[
 \frac{f(P+dP)-f(P)}{ds}=\frac{f(P+dP_\bot)-f(P)}{ds_\bot}\cos \phi.
\]

Prendendo la parte standard di entrambi i membri troviamo che nel punto $P$ 
esiste una derivata direzionale massima in direzione perpendicolare alla curva 
di livello per $P$ nel verso dei valori crescenti di $f$  e che ogni altra 
derivata direzionale si ottiene da questa moltiplicandola per il fattore 
\(\cos \phi\). Risulta allora possibile descrivere il comportamento delle 
derivate direzionali nel punto $P$ mediante un vettore avente direzione 
perpendicolare alla curva di livello per $P$, verso delle quote crescenti e 
modulo uguale alla derivata direzionale massima, che chiamiamo gradiente della 
funzione $f$ nel punto $P$ e che indichiamo con \(\vec{\nabla}f(P)\). 

La derivata direzionale secondo un vettore \(\vec{v}\) qualsiasi si ottiene 
semplicemente come proiezione del gradiente sull’asse avente direzione e verso
di \(\vec{v}\) (Figura~\ref{gold:f20}). In altri termini, la derivata direzionale
secondo un vettore qualsiasi si ottiene dal prodotto scalare del gradiente col
versore del vettore:
\[
 D_{\vec{v}}=\vec{\nabla}f(P)\cdot \hat{v}.
\]
\begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.45\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig20.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f20}
\end{wrapfloat} 

Se introduciamo un sistema di coordinate cartesiane nel piano di $A$, allora le 
componenti del gradiente sono le sue proiezioni sugli assi e quindi le due 
derivate direzionali lungo gli assi, cioè le derivate parziali. Ritroviamo così 
la definizione solita di gradiente con la consapevolezza però che si tratta di 
un vettore e quindi di un oggetto la cui esistenza è indipendente dal sistema 
di coordinate. In particolare, ricaviamo che il gradiente gode delle proprietà 
di linearità:

\[
 \vec{\nabla}\quadra{cf(P)}=c\vec{\nabla}f(P), \qquad
 \vec{\nabla}\quadra{f(P)+g(P)}=\vec{\nabla}f(P)+\vec{\nabla}g(P).
\]

\section{Il gradiente della funzione distanza}
Per la risoluzione dei tre problemi geometrici classici affrontati in 
precedenza è sufficiente conoscere il gradiente della funzione distanza da un 
punto. Dato un punto $O$ del piano consideriamo quindi la funzione $f$  che a 
ogni punto associa la sua distanza da $O$ e cioè il modulo del vettore \(P-O\). 
Abbiamo allora che \(f(P)=|P-O|\).
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.4\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig21.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f21}
\end{wrapfloat} 

Le curve di livello sono allora le circonferenze di centro $O$. Risulta 
geometricamente ovvio che, a parità di incremento infinitesimo $ds$ rispetto a 
un asse orientato $s$ con l’origine in $P$, si ha un incremento massimo della 
distanza da $O$ quando il corrispondente vettore infinitesimo \(dP_\bot\) è 
diretto radialmente verso l’esterno. In quel caso la variazione della distanza 
è proprio uguale a \(ds_\bot\) e si ha dunque che \(df(P)=ds_\bot\), da cui 
segue che la derivata direzionale massima vale
\[
 \frac{df(P)}{ds_\bot}=\frac{ds_\bot}{ds_\bot}=1
\]
e quindi che
\(
 \left|\vec{\nabla}f(P)\right|=1.
\)
Dunque, il gradiente della funzione distanza da un punto $O$ è, in ogni altro 
punto del piano, un vettore di modulo unitario diretto radialmente verso 
l’esterno. 

Possiamo giungere alla stessa conclusione introducendo un sistema di 
coordinate cartesiane di origine $O$. In quel caso la funzione che esprime la 
distanza del punto \(P(x,y)\) dal punto $O$ è data da
\[
f(x,y)=\sqrt{x^2+y^2}.
\]
Abbiamo poi che
\[
 \frac{\partial f(x,y)}{\partial x}=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}}\quad \text{ e }
 \quad  \frac{\partial f(x,y)}{\partial y}=\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}},
\]
da cui
\[
 \left|\vec{\nabla}f(x,y)\right|=
 \sqrt{\tonda{\frac{\partial f}{\partial x}}^2 + 
 \tonda{\frac{\partial f}{\partial y}}^2}= 
 \sqrt{\frac{x^2}{x^2+y^2}+\frac{y^2}{x^2+y^2}}=1.
\]
Inoltre, 
\[
 \vec{\nabla}f(x,y)=\quadra{\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}},\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}}
\]
per cui \(\vec{\nabla}f(x,y)\) ha la stessa direzione e verso del vettore 
\(P-O=\quadra{x,y}\). Il fatto notevole è che è stato possibile arrivare a
questo risultato in modo immediato partendo da una definizione assoluta di
gradiente e quindi senza fare uso delle coordinate e del calcolo delle derivate
parziali.

\section{La soluzione mediante l’uso del gradiente}
Vediamo ora come l’uso del gradiente della funzione distanza da un punto 
fornisca una tecnica generale per risolvere i tre problemi classici considerati 
in precedenza, col pregio di condurre a una soluzione espressa in modo 
direttamente geometrico. 

\subsubsection{Il problema di Erone e il gradiente assoluto}
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig22.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f22}
\end{wrapfloat} 
 
Cominciamo dal problema di Erone e consideriamo un 
punto $P$ della retta $r$. Il gradiente della funzione distanza di $P$ da $A$ è 
un vettore di modulo unitario diretto da $A$ verso $P$, mentre il gradiente della 
funzione distanza di $P$ da $B$ è un vettore di modulo unitario diretto da $B$
verso $P$. La funzione che dobbiamo minimizzare è la somma delle due funzioni 
precedenti e il suo gradiente è la somma dei due gradienti. 
Nel caso della Figura~\ref{gold:f22} il gradiente risultante ha una proiezione su $r$  
positiva verso sinistra e negativa verso destra. 
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig23.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f23}
\end{wrapfloat} 

\noindent Questo significa che la 
derivata direzionale verso destra è negativa e che la somma delle distanze 
decresce spostando $P$ verso destra.
Analogamente, nella Figura~\ref{gold:f23} il gradiente risultante ha una proiezione su
$r$ negativa verso sinistra e la somma delle distanze decresce spostando $P$ in 
quel verso. La soluzione ottimale è allora quella per la quale la proiezione del 
gradiente risultante è 
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig24.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f24}
\end{wrapfloat} 
\vspace{1em}

\noindent nulla e cioè quella in cui il gradiente è perpendicolare 
alla retta $r$ (Figura~\ref{gold:f24}).
Poiché i gradienti delle distanze da $A$ e $B$ hanno modulo uguale, il 
gradiente 
risultante è la diagonale di un rombo ed è quindi bisettrice dell’angolo tra i 
due gradienti. Ne segue immediatamente l’uguaglianza degli angoli che i segmenti
$PA$ e $PB$ formano con la retta $r$. 

~

\subsubsection{La variante del problema di Erone e il gradiente assoluto}
Nel caso della variante in cui si ricerca il punto che rende massima la 
differenza delle distanze, si tratterà di considerare la differenza tra i
gradienti delle due funzioni distanza da $A$ e da $B$. 
\begin{figure}[h]
  \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
   \centering 
   \includegraphics[width=1\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig25.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f25}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=1\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig26.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f26}
 \end{minipage}
 \end{figure}
%  \hfill
%  \begin{minipage}[b]{.32\textwidth}
%   \centering 
%   \includegraphics[width=1.1\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig27.jpg}
%    \caption{}
%    \label{gold:f27}
%  \end{minipage}
%  \end{figure}

Per i punti $P$ della Figura~\ref{gold:f25} il gradiente risultante ha in entrambi
i casi una proiezione positiva verso destra e questo significa che in quel verso la 
differenza delle distanze aumenta. Nel caso invece della Figura~\ref{gold:f26} la   %fig.25???
proiezione è positiva verso sinistra e conviene quindi spostare il punto $O$ in 
quel verso. 
\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig27.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f27}
\end{wrapfloat} 

\noindent Il punto $P$ ottimale è quindi quello in cui il gradiente è 
perpendicolare alla 
retta $r$ (Figura~\ref{gold:f27}). In quel caso i gradienti delle due distanze da $A$
e da $B$ e il gradiente risultante formano un triangolo isoscele con l’altezza 
sulla retta $r$ che, essendo anche bisettrice, ci consente di caratterizzare 
immediatamente la soluzione come il punto $P$ per il quale i segmenti $PA$ e 
$PB$ formano angoli uguali con la retta~$r$.

\subsubsection{Il problema di Torricelli e il gradiente assoluto}
~
\vspace{-1.5em}
\begin{figure}[h] %
\begin{minipage}{.48\textwidth}
Nel caso del problema di Torricelli si vuole minimizzare la funzione somma 
delle distanze di un punto $P$ del triangolo $ABC$ da ciascun vertice.
Il suo 
gradiente è allora la somma dei gradienti delle tre funzioni che esprimono 
rispettivamente la distanza di $P$ da $A$, $B$ e $C$. Nella Figura~\ref{gold:f28}
sono mostrati i tre gradienti e la loro somma nel caso di due diverse posizioni
del punto $P$. 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig28.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f28}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{wrapfloat}{figure}{L}{0pt} %
 \centering
 \includegraphics[width=0.37\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig29.jpg}
 \caption{}
 \label{gold:f29}
\end{wrapfloat} 
\vspace{-1.2em}
In entrambi i casi il gradiente risultante non è nullo e quindi
non può trattarsi del punto ottimale in quanto è possibile spostare $P$ in una
posizione migliore, per esempio nel verso opposto a quello del gradiente della
somma.\footnote{
La traduzione analitica di questa osservazione è la chiave del metodo della più
ripida discesa.} 

Ne segue che il punto $P$ che minimizza la somma delle distanze dai vertici del 
triangolo deve essere un punto nel quale la somma dei gradienti delle tre 
distanze da $A$, $B$ e $C$ è il vettore nullo. Ma la somma di tre vettori di uguale 
modulo è nulla se e solo se si viene a formare un triangolo equilatero~(Figura 
~\ref{gold:f29}). Ne segue che i tre vettori disposti con la coda in $P$ formano tre angoli di 
$120^\circ$ e quindi anche i tre segmenti $PA$, $PB$ e $PC$ (Figura~\ref{gold:f30}).
\begin{figure}[h]
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig30.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f30}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig31.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f31}
 \end{minipage}
 \end{figure}
\\

\vspace{-2em}
Nel caso in cui il triangolo sia ottusangolo con l’angolo ottuso di almeno 
$120^\circ$, allora in ogni punto interno al triangolo il gradiente della somme
delle distanze dai vertici è diverso dal vettore nullo e quindi non può essere 
il punto ottimale. Il punto ottimale non può nemmeno essere un punto interno di
un lato, perché i due gradienti delle distanze dagli estremi si annullano e il 
terzo gradiente punta verso l’esterno, per cui spostandosi internamente in 
direzione opposta la somma delle distanze dai tre vertici diminuisce
(Figura~\ref{gold:f31}).
Non restano che i vertici, per i quali la somme delle tre distanze è data dalla 
somma dei due lati che hanno quel vertice in comune e, poiché il lato maggiore 
è quello opposto all’angolo ottuso, la somma minima delle distanze dai tre 
vertici è la somma dei lati minori, che equivale ad affermare che il punto 
ottimale è il vertice dell’angolo ottuso.

\section[Problema di tempo minimo]
{Un problema classico di tempo minimo risolto mediante l’uso del 
gradiente}
Vediamo ora di applicare il metodo del gradiente a un problema di tempo minimo, 
noto come problema di Fermat. Supponiamo che un punto possa muoversi nel piano 
a una velocità di intensità costante $v$. Fissato un punto $O$, possiamo allora 
definire per ogni punto $P$ la funzione \(t(P)\) che esprime il tempo impiegato 
dal punto mobile per percorrere il segmento $OP$. Abbiamo che
\[
 t(P)=\frac{|P-O|}{v}=\frac{f(P)}{v},
\]
dove \(f(P)\) è la funzione distanza da $O$. Ne segue che
\[
 \vec{\nabla}t(P)=\frac{1}{v}\vec{\nabla}f(P)\quad \text{ e }\quad
\left|\vec{\nabla}t(P)\right|=\frac{1}{v}\left|\vec{\nabla}f(P)\right|=
\frac{1}{v}.
\]
Dunque, poiché il gradiente della funzione distanza ha modulo unitario ed è 
diretto radialmente verso l’esterno, anche il gradiente della funzione tempo ha 
la stessa direzione e verso, ma modulo \(\dfrac{1}{v}\). 

Il problema di Fermat è il seguente. \\
Sono dati due punti $A$ e $B$, situati in semipiani opposti rispetto a una retta $s$ 
e si vuole determinare il punto $P$ di $s$ per il quale risulta minimo il tempo di 
percorrenza della spezzata $APB$ nell’ipotesi che nel semipiano di $A$ si viaggi 
alla velocità \(v_1\), mentre nel semipiano di $B$ alla velocità \(v_2\), con
\(v_1>v_2\). Se indichiamo rispettivamente con \(t_1(P)\) e \(t_2(P)\) le 
funzioni che esprimono il tempo impiegato per percorrere i segmenti $AP$ e $BP$, 
avremo allora che 
\[
 \left|\vec{\nabla}t_1(P)\right|=\frac{1}{v_1}<\frac{1}{v_2}=
 \left|\vec{\nabla}t_2(P)\right|.
\]
\begin{figure}[!h]
  \begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
   \centering 
   \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig32.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f32}
  \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[t]{.48\textwidth}
  \centering 
  \includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig33.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f33}
 \end{minipage}
 \end{figure}

Si tratta dunque di minimizzare la funzione somma delle due funzioni precedenti
\[
 t(P)=t_1(P)+t_2(P),
\]
il cui gradiente è la somma dei gradienti delle due funzioni (Figura~\ref{gold:f32}).
Ragionando come nei problemi precedenti si vede che deve esistere un punto di 
minimo, poiché il tempo di percorrenza diventa infinito quando il punto $P$ si 
trova a distanza infinita da $A$ e da $B$ in entrambe le direzioni della retta e 
che si tratta del punto in cui il gradiente è perpendicolare a $s$ 
(Figura~\ref{gold:f33}).
\noindent Il gradiente risulta perpendicolare quando i gradienti dei due tempi 
parziali 
di percorrenza hanno componenti opposte sulla retta $s$.

Se, in analogia col 
problema ottico della rifrazione, indichiamo con $i$ l’angolo formato da $PA$ 
con 
la normale a $s$ in $P$ (angolo di incidenza) e con $r$ l’angolo formato da $PB$ 
con la 
stessa normale (angolo di rifrazione), allora la condizione che si annullino le 
componenti orizzontali diventa (Figura~\ref{gold:f34}):

\begin{figure}[!h]
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
\[
 \frac{1}{v_1}\sin i = \frac{1}{v_2}\sin r,
\]
da cui la legge di Snell
\[
 \frac{\sin i}{\sin r} = \frac{v_1}{v_2}.
\]
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
% \begin{wrapfloat}{figure}{R}{0pt}
   \centering
\includegraphics[width=\textwidth]{chap/01_interventi/07_goldoni/fig34.jpg}
   \caption{}
   \label{gold:f34}
% \end{wrapfloat}
\end{minipage}
\end{figure}

\section{Conclusioni}

La definizione assoluta di gradiente, indipendente cioè da ogni sistema di 
coordinate, ha il pregio di evidenziarne la natura vettoriale e di dare una 
chiara immagine geometrica di come esso possa essere utilizzato per determinare 
la rapidità di variazione di una funzione definita su una regione di piano 
lungo una direzione orientata. Nonostante la sua definizione abbia richiesto 
l’uso del calcolo infinitesimale, il risultato finale è stato quello di avere a 
disposizione un potente strumento che, proprio per la sua natura vettoriale, si 
è rivelato vincente per la risoluzione di problemi geometrici di massimo e di 
minimo fornendo una tecnica in grado di dare una risposta direttamente in 
linguaggio geometrico. In particolare, si è fatto uso del gradiente della 
funzione distanza da un punto fissato per risolvere, mediante una procedura 
standard, problemi classici ambientati nel piano come il problema di Erone e 
quello di Torricelli. Una leggera variante ha poi consentito di risolvere con 
la stessa tecnica un famoso problema di Fermat di tempo minimo legato alla 
legge di Snell della rifrazione.
